點解泰國廣告咁正

點解泰國廣告咁正

YouTube截圖

四個字：泰國廣告，聯想一定包括：爆笑、過癮、感人、創意驚奇。

集體形象絕對是正面討好like爆的，先入為主，泰國廣告差不多已經等於優質。坦白招認，這種普遍的受歡迎及肯定性，是香港廣告所沒有的。起碼現在，近年，都沒有。平均水平，我們比人家落後，論意念、論深度、講大膽、講幽默感、敢冒險、敢驚奇，我們都有所不及，是事實。

我們還剩什麼？最叻食字，迷信無厘頭，深度是不追求的。不是長他人志氣，是知己知彼，反躬自省。或許你會說，和香港人談深度？自討沒趣，一臉不屑。記得一位財經專家說過「你不理財，財也不會理你」。你認為別人沒深度，然後一味祇做些膚淺的作品媚俗，最後自己也可能祇餘低級趣味。

《一代宗師》的宮寶森師傅，即是章子怡（宮二）老豆說過：「但凡一個人，見不得人好，見不得人高明，是沒有容人之心。」更說「人要往遠看，過了山，眼界就開闊了。」

泰國廣告為什麼好？故事和心地。

說穿了，是創作故事和說故事的能力。Story telling要厲害，但先要有個夠有趣、夠入心入肺，煨中你心入面最軟那塊肉、么中你膝頭最脆弱嗰粒掣，打中你最應棍的笑穴、痛處、喊位的故事。

如何可以做到？Story telling之前是故事本身，故事創造之前，是本心。

舉個例，泰國XX貸款財務的廣告，一直創作爆笑賤格，喜劇感與戲劇感雙高的廣告娛賓，本來以「快」為核心賣點，超快批核，取勝。但出位之後，它的廣告不再販賣快，它勵志，它邀請所有跟它們借了錢的人，在拿到錢之後，想想自己其實最想要什麼（一定不祇是錢），最想做什麼，然後促請債仔開始學習、自強、發奮、提升自己、改變現狀、創造命運，最終，達至財務自由。有一日，不必再貸款，是財務公司所願。高手。

這才是真正的情與義值千金，貸款是解困，不是拚命借給債仔的毒品。你要借，它不拒，賺利息，卻不必天天落藥唆擺人借錢借錢借錢。結果感動全世界，看過之後誰都記得。倒米？如果你這樣覺得，你deserve看最低端平霸的賣藥作品，或最浮誇惡俗的樓盤廣告。

香港的財務公司廣告強調是什麼？借給你，極易，你先使未來錢吧，想買東西這刻沒錢，借啊！你花不起，先借，放血在今天，才叫活在當下。光天化日，誰不夠錢滿足物欲，就借給你喪買，明天還，放血人牌照號碼XXXXXX。銀行亦踴躍借給明知沒錢還的人，近日幾多受害人「被借錢」的新聞，疏財不一定仗義，是為心地唔好。

另一個泰國廣告：一名肥到自厭的豬扒，年中整天被嘲笑，後聽見村子後山有一枯井，誰把它注滿，玉帝就會出現給那人一個願望。於是豬扒天天打水上山，風雨不改，又跌親又濕身，損手爛腳日夜堅持。到一天水注滿，在井水的倒影，她見不到玉帝，卻看見已經瘦晒、好樣很多的自己。信息是什麼：祇有你可以改變自己，對的事，天天做。賣塑身咖啡。

心地，決定一切。泰國當然也有它的俗、爛、庸廣告，但怎麼樣的民族性，出什麼整體類型水平的東西。泰國人心底普遍有種和善，不是錢錢錢走精面。香港人鄰居有命案，祇怕樓價跌。和泰國客戶開會，他們會問條廣告橋「仲可唔可以爆笑啲、去盡啲」。

香港客戶篤信少做少錯，「好多謝你咁creative，我哋好尊重創意，不過以後safe啲得喇」，我的親身經驗。你做餐死挖空心思，到頭來全部炮灰，夜晚在卡拉OK間間agency都唱張惠妹：原來你什麼都不要。廣告商指定飲品是人畜無害例湯例水，是客戶普遍智商水平。事實上他們職位再高，又未必有話事孭飛能力，於是不敢做冒少少險的決定。

廣告公司方面，華人基因都有「心地」因素影響大局。97前洋人多，慢慢比較開明，容易能者上位，有創意就有前途。到越近97，洋人退場、香港人上位，「創意在我」的私心不少，幾多CD，條橋唔係自己出嘅ban咗先，故事聽過無限次。如何鼓勵創意百花齊放？

中國隊怎麼打不進世界盃？山頭主義有沒有原因？一條心是妄想吧，那麼多利益衝突。足球打的是團隊精神，冰島可以，強國可以嗎？上海幫北京幫杭州天津各路人馬可以萬眾同心公益金？

廣告好看，what to say要紮實，How to say要致命，一切之前，是心地。初心之外，看如何立心，不正的心，路祇會越走越歪。當然，今時今日，還講心，傻的嗎？我以為，做人唔講心，亦同鹹魚冇分別。

畢明
電郵 :budming@yahoo.com
網頁：

上一則
上一則
小食和會員制度 (黎智英)

下一則
下一則
「陰道內射法」 (林夕)

下一則
「陰道內射法」 (林夕)